香港觀察：中國式學術控制侵港大學

香港觀察：中國式學術控制侵港大學

要聞

【本報訊】英國組織「香港觀察」（Hong Kong Watch）昨發表學術自由報告，指雨傘運動後大學校園被政治化，多名具爭議性的學者相繼面臨解僱或升遷受阻，反映學術自由受到威脅；熱血公民立法會議員鄭松泰正考慮司法覆核，挑戰理大拒絕與他續約的決定。

報告由中港問題專家、澳洲悉尼麥考瑞大學講師Kevin Carrico撰寫，他指學術自由是一國兩制的縮影，但事實上中國式的學術控制已入侵本港學界，使大學聲譽受損。雖然學術自由看似仍然「健在」，但佔中後大學被政治化，如有親中團體要求港大解僱佔中發起人之一、法律系副教授戴耀廷，反映學術自由受壓。

鄭松泰被炒或覆核

報告倡議廢除特首校監必然制，因特首實際上由中央欽點，無法保持中立捍衞學術自由，例如特首林鄭月娥曾要求大專院校就港獨言論採取行動，10間大學校長隨即簽署聲明，強調不支持港獨。2015年時任特首梁振英也不理民調中98%的師生反對，委任李國章為港大校委會主席，李任內曾阻止港大法律學院前院長陳文敏任副校長。
報告建議，本港應成立組織監察本地學術自由，建立機制匯報各院校情況，並要求英國等其他政府聲援。

理大應用社會科學系專任導師、熱血公民立法會議員鄭松泰早前被裁定侮辱國旗及區旗罪成，理大決定今年6月約滿後不與鄭續約。《理大學生報》編委會昨舉行「大學院校自主及教職員權益論壇」（圖）。鄭在論壇上批評理大無理解僱、政治迫害，現徵詢法律意見，或會司法覆核。理大校方稱，紀律委員會裁決時有參考以往案例。由於詳情涉及私隱，校方不會回應，故沒派代表出席。

■記者梁銘恩、張文鈴

Hong Kong Watch真係好勁
入境處當初唔畀佢入境辣興佢，搞到佢整個hong Kong watch

方丈

依家啲research student同教授都係大陸人，遲早學術界會俾佢哋話晒事

香港有學術？？都係炒樓算啦

冇學術自由 今年大學啲ranking會唔會狂跌

感覺上有少少同緊 sharp power 呼應緊

望香港可以由呢到食住上

浸大率先認同

送子彈俾HK Watch

唔會，只要香港大陸係academic reputation 互評就可以推ranking
學術自由從來唔係評分準則之一